\chapter{Uvod}

\section{O prevodu}

Tole je ljubiteljski prevod dokumenta \textit{Dungeons \& Dragons Basic Rules} (nazadnje posodobljenega 19. novembra 2018) in dodatnih vsebin, ki jih je mogoče najti na spletišču \href{https://www.dndbeyond.com/sources/basic-rules}{\texttt{dndbeyond.com}}. Prevod je neuraden in ni bil lektoriran.

Dokument je nastal ob pomoči več posameznikov, ki so prispevali ideje, prevode, spodbudo in povratne informacije. Vsem prav lepa hvala :)

Pretvorbe iz anglosaških dolžinskih mer v metrični sistem so povzete po nemški različici pravil, utežne enote pa sem pretvarjal sam. Pozornejši igralci bodo nemara opazili, da so nekje vrednosti v škodo, nekje v prid slovenskemu igralcu, kar je posledica zaokroževanj v merah, da bi igralci med igro z njimi lažje računali. Kljub temu ta odstopanja ne bi smela hudo kvariti izkušnje med igro.

Upam, da bo ta prevod komu koristen in da bo lahko vsaj delno služil kot uvod v čudovit fantazijski svet \textquote{Temnic in zmajev}.

\begin{flushright}
    -- Grimpež
\end{flushright}

\newpage
\clearpage

\section{Uvod}

Igra Temnic in zmajev (TiZ) je igra pripovedovanja zgodb, ki se dogajajo v čarobnih in barvitih svetovih. V nekaterih pogledih je TiZ precej podobna otroškim domišljijskim igram. Ko igramo, si predstavljamo na primer grozeč grad sredi divje viharne noči in pustolovce, ki se podajo vanj.

\begin{DndReadAloud}
\hspace{7pt} \textbf{Gospodar temnic (GT):} Ko se prebijeta preko skalnatih vrhov, cesta nenadoma zavije na vzhod in pred vama se odpre pogled na Vranski grad. Vhod na vsaki strani molče stražita propadajoča stražna stolpa. Za njima zeva širok prepad, ki izginja v gosto meglo v globini. Čez prepad je spuščen dvižni most, ki vodi skozi obokan vhod v grajsko dvorišče. Dvižne verige ječijo v vetru. Prežrte od rje se napenjajo pod težo mostu. Z vrha visokih kamnitih zidov v vaju strmijo kamniti okrasni kipi s praznimi očmi in se pošastno režijo. Les dvižnega mostu je ves nagnit in preraščen z rastlinjem. Na koncu hodnika za njim stojijo na stežaj odprta vrata Vranskega gradu. Na dvorišču sije močna, topla svetloba.

\textbf{Filip (ki igra Garetha):} Rad bi si podrobneje ogledal kipe. Občutek imam, da niso to, kar se zdijo.

\textbf{Ana (ki igra Rivo):} Dvižni most je videti majav? Rada bi videla, kako trden je. Ali se mi zdi, da ga lahko prečkava, ali se bo pod najino težo zlomil?
\end{DndReadAloud}

TiZ daje zgodbam strukturo, se pravi način določanja posledic, ki jih imajo pustolovčeva dejanja. Igralci mečejo kocko, kadar je treba odločiti, ali so njihovi napadi uspešni ali ne, ali pustolovci preskočijo prepad, ali se izmaknejo čarobnemu blisku oziroma izvedejo kakšno drugo nevarno nalogo. Vse je mogoče, a kocka je tista, ki določa verjetnost različnih posledic.

\begin{DndReadAloud}
\hspace{7pt} \textbf{Gospodar temnic (GT):} Kar lepo po vrsti. Filip, opazuješ kipe?

\textbf{Filip:} Ja. Ali kaj namiguje na to, da so mogoče žive pošasti?

\textbf{GT:} Napravi preizkus Inteligence.

\textbf{Filip:} Lahko uporabim Preiskovanje?

\textbf{GT:} Kar daj.

\textbf{Filip (vrže k20):} Eh. Sedem.

\textbf{GT:} Zdijo se ti kot navadni kipi. Zdaj pa ti, Ana. Si Riva ogleduje dvižni most?
\end{DndReadAloud}

V igri TiZ si vsak igralec ustvari svojega pustolovca ali pustolovko (rečemo jim tudi liki) in se spajdaši z ostalimi pustolovci, ki jih igrajo drugi igralci. Druščina skupaj raziskuje mračne temnice, ruševine mogočnih mest, srhljive gradove, pozabljena pragozdna svetišča, jame pod skrivnostnimi gorami in še pa še. Pustolovci rešujejo uganke, govorijo z drugimi liki, se spopadajo s strašnimi pošastmi ter odkrivajo čudovite čarobne predmete in druge zaklade.

Eden izmed igralcev prevzame vlogo Gospodarja temnic (GT), ki služi kot glavni pripovedovalec in razsodnik. GT ustvarja pustolovščine za like, ti pa se potlej prebijajo skozi njene prepreke in nevarnosti ter se odločajo, kako bodo ukrepali na vsakem koraku. GT na primer opiše vhod v Vranski grad, potem pa se igralci odločijo, kaj bodo storili. Bodo kratko malo zakorakali čez nevarno razmajan dvižni most? Se bodo med seboj povezali z vrvjo in tako zmanjšali možnost, da kdo pade v prepad? Ali pa bodo uporabili kak urok, da jih ponese čez vrzel?

Ko se igralci odločijo, GT določi izide njihovih dejanj in opiše dogajanje. Ker se GT lahko sproti odziva na vse mogoče ideje igralcev in improvizira, je TiZ neizmerno prilagodljiv. Vsaka pustolovščina je lahko edinstvena in nepredvidljiva.

Igra nima pravega konca. Ko je ena zgodba ali naloga opravljena, se lahko začne nova. Tako nastane zvezna zgodba, sestavljena iz teh manjših zgodbic ali nalog, ki se imenuje \textbf{kampanja}. Mnogi igralci svoje kampanje igrajo po več mesecev ali let. Sestanejo se enkrat na nekaj dni (mogoče teden, dva) in nadaljujejo tam, kjer so zadnjič prenehali. Medtem ko se kampanja daljša, se pustolovci krepijo. Vsaka premagana pošast, vsaka opravljena naloga in vsak nagrabljen zaklad ne le peljejo zgodbo naprej, temveč tudi nagradijo pustolovce z novimi močmi. Te moči se odražajo v pustolovčevi stopnji.

Igra TiZ se ne konča z zmago ali porazom, ne v pravem pomenu besede. GT in igralci skupaj spletejo vznemirljivo zgodbo o pogumnih junakih, ki se srečujejo s smrtonosnimi nevarnostmi. Včasih se resda zgodi, da kakega od njih raztrga krvoločna zver ali ugonobi pokvarjeni zlikovec, a celo takrat lahko preostali pustolovci poiščejo mogočen magični urok, ki njihovega tovariša obudi od mrtvih, ali pa padli igralec preprosto ustvari nov lik, s katerim nadaljuje v kampanji. Ekipi nemara res ni uspelo uspešno zaključiti pustolovščine, a če so se med igranjem dovolj zabavali in spletli nepozabno zgodbo, so vsi zmagovalci.

\section{Pustolovski svetovi}

Svetovi TiZ so polni magije in pošasti, pogumnih bojevnikov in osupljivih dogodivščin. Temeljijo na srednjeveški fantaziji, v njih pa je vse polno bitij, krajev in magije, ki te svetove med seboj razločujejo.

Svetovi Temnic in zmajev se nahajajo v prostranem kozmosu, imenovanem \textbf{mnogosvetje}, in se skrivnostno povezujejo med seboj in z drugimi planotami obstoja, kot sta na primer Prvinska planota ognja in planota Brezdanjega brezna. Znotraj mnogosvetja je neskončno veliko svetov. Mnogi so uradni nastavki za igro TiZ, še na tisoče drugih pa so ustvarili igralci za svoje igre. In sredi vsega tega bogastva svetov se bo nemara znašel tudi tvoj lasten svet.

Vsi svetovi imajo kaj skupnega, med seboj pa jih ločujejo njihova zgodovina, kulture, edinstvene pošasti in rase, osupljiv zemljepis, starodavne temnice in spletkarski hudobneži. Nekatere rase imajo v različnih svetovih različne lastnosti, nekateri svetovi imajo celo rase, ki jih drugje ni. Nekatere svetove kroji ena velika, vseobsegajoča zgodba. A vse to so še vedno svetovi TiZ in s pravili iz te knjige lahko ustvariš lik in z njim začneš igrati v kateremkoli izmed njih.

Tvoj GT lahko vodi kampanjo v enem izmed teh svetov ali v svetu, ki ga sam ustvari. Ker je med svetovi toliko raznolikosti, je najbolje, da pri svojem GT-ju poizveš, ali obstajajo kakšna domača pravila, ki vplivajo na potek igre. V končni fazi je GT \textquote{bog in batina} in ima zadnjo besedo glede pravil sveta, pa čeprav gre morda za uradno priznan svet.

\vspace{6pt}

\section{Uporaba teh pravil}

Ta TiZ dokument ima štiri glavne dele.

\vspace{2pt}
\textbf{Prvi del} obsega ustvarjanje lika. Nudi pravila in napotke, s katerimi boš lahko ustvaril/a junaka ali junakinjo za igro. Vsebuje informacije o rasah, razredih, ozadjih, opremi in drugih možnostih prilagajanja. Veliko pravil iz tega prvega dela se opira na vsebino iz drugega in tretjega dela.

\vspace{2pt}
\textbf{Drugi del} obsega podrobnejša pravila igre. To pomeni vrste metov kock, s katerimi določaš uspeh oziroma neuspeh dejanj, ki se jih tvoj lik poloti, in opise vseh treh obširnih kategorij dejavnosti v igri: raziskovanje, sporazumevanje in spopad.

\vspace{2pt}
\textbf{Tretji del} se osredotoča na magijo. Pokriva naravo magije, pravila čaranja in izbrane uroke, ki so večinoma na voljo čarajočim likom (in pošastim) v igri.

\vspace{2pt}
\textbf{Četrti del} je namenjen Gospodarju temnic. Vsebuje navodila, kako igralcem postaviti na pot nasprotnike, ki se bodo lahko kosali z njimi, in peščico pripravljenih opisov pošasti. Ponuja tudi seznam nekaterih magičnih zakladov, s katerimi lahko Gospodar temnic nagradi like, ko premagajo te pošasti.

\vspace{3pt}
Na koncu dokumenta je še nekaj dodatnega materiala. \textbf{Dodatek A} združuje vse definicije stanj, v katerih se lahko znajdejo liki in pošasti. \textbf{Dodatek B} se dotakne božanstev v igri, še zlasti tistih v nastavku Pozabljenih kraljestev. \textbf{Dodatek C} navaja pet skupnosti Pozabljenih kraljestev, v katere se lahko lik vključi.

\vspace{6pt}
\section{Kako igrati}

Igra poteka po sledečem preprostem vzorcu.

\textbf{1. GT opiše prizorišče.} GT pove igralcem, kje so njihovi pustolovci in kaj se nahaja v njihovi okolici. S tem jim predstavi osnovni nabor možnosti (na primer koliko vrat vodi iz sobe, kaj je na mizi, kdo je v krčmi ...).

\textbf{2. Igralci opišejo, kaj želijo storiti.} Včasih en igralec govori v imenu vse druščine. Včasih pa različni pustolovci počnejo različne reči: en pustolovec na primer prebrska skrinjo z zakladom, medtem ko drugi preuči skrivnosten simbol, vklesan v steno, tretji pa opreza za pošastmi. Igralcem ni treba čakati na svoj krog, GT le prisluhne vsakemu igralcu in se odloči, kakšen bo izid njihovih dejanj.

Včasih je izvedba dejanj preprosta. Če pustolovec stopi na drugo stran sobe in odpre vrata, lahko GT pove, da se vrata odprejo, in opiše, kaj leži onstran. Toda če so vrata zaklenjena, če se pod tlemi skriva smrtonosna past ali pa se položaj kako drugače zaplete, je to povsem druga zgodba. V takih primerih GT odloči, kaj se zgodi. Pri tem se pogosto zanaša na met kocke.

\textbf{3. GT naznani posledice dejanj pustolovcev.} Opisovanje posledic pogosto vodi v nove odločitve, kar nas privede nazaj na 1. korak.

Zgornji vzorec velja za vse situacije, najsi pustolovci previdno raziskujejo pozabljene ruševine, se prepirajo z zlobnim princem ali se bijejo z mogočnim zmajem. V nekaterih slučajih, še zlasti med spopadom, je potek igre bolj strukturiran in igralci (ter GT) čakajo na vrsto, da izvedejo svoje dejanje. A večino časa igra teče prosto in se prilagaja dogodivščini.

Pogosto se dogajanje v pustolovščini odvija v glavah pričujočih. GT opiše prizor, ostali igralci pa si ga poskušajo predstavljati. Nekateri GT-ji radi uporabljajo glasbo, slikovno in/ali zvočno gradivo, da lažje pričarajo pravo vzdušje, in mnogi igralci ter GT-ji za različne like govorijo v različnih naglasih in glasovih. Včasih GT celo razgrne zemljevid in bitja na prizorišču prikaže s figuricami ali žetoni, da si lahko igralci lažje predstavljajo, kje je kdo.

\subsection{Igralne kocke}

Igra uporablja poliedrne kocke z različnim številom ploskev. Tovrstne kocke lahko najdeš v raznih trgovinah z igrami in tudi v nekaterih knjigarnah.

V pravilih TiZ kocke označujemo s črko k, ki ji sledi število ploskev kocke: k4, k6, k8, k10, k12 in k20. Na primer, k6 je kocka s šestimi ploskvami -- kocka, značilna za številne namizne družabne igre, na kateri so nanizane cifre od 1 do 6.

Kocka z oznako k100 deluje nekoliko drugače -- tu ne gre namreč za eno samo kocko, temveč za kombinacijo dveh. Število med 1 in 100 dobimo tako, da dvakrat vržemo k10 s ciframi od 0 do 9. Ena izmed kock, ki jo določiš pred metom, vrne desetico, druga pa enico. Če torej vržeš 7 in potem 1, je dobljeno število 71. Dve ničli predstavljata 100. Nekatere desetstrane kocke so označene z večkratniki števila deset (00, 10, 20 in tako dalje), da bi lažje ločili med deseticami in enicami. V tem primeru izid 70 in 1 pomeni 71, 00 in 0 pa 100.

Ko moraš metati kocke, pravila določijo, koliko kock vržeš in katerega tipa naj bodo. Včasih je potrebno poleg izida upoštevati tudi popravek. Na primer, \textquote{3k8 + 5} pomeni, da moraš vreči tri osemstrane kocke in njihovi vsoti prišteti 5.

Enaka notacija se pojavi v izrazih \textquote{1k3} in \textquote{1k2}. Ti kocki seveda ne obstajata, zato njun izid poustvarimo z drugimi kockami. Met 1k3 hlinimo tako, da vržemo k6 in dobljeno število delimo z 2 in zaokrožimo navzgor. 1k2 simuliramo tako, da vržemo katerokoli kocko in za izid vzamemo 1 ali 2 glede na to, ali je bilo dobljeno število sodo ali liho. (Še ena varianta je, da preverimo, ali je izid na prvi ali na drugi polovici intervala vseh možnih izidov. Če je na prvi, je rezultat 1, drugače pa 2.)

\subsection{K20}

Ali pustolovčev meč zareže v zmajev trup ali se le odbije od njegovih trdih lusk? Bo oger nasedel debeli laži? Bo junaku uspelo preplavati deročo reko? Se mu bo uspelo izmakniti slepeči ognjeni krogli, ali pa bo le-ta treščila vanj z vso močjo? Kadar posledice dogajanja niso gotove, se igra Temnic in zmajev zateče k metanju 20-strane kocke, imenovane k20, ki določi uspeh ali neuspeh.

Kaj vse liki in pošasti v igri zmorejo, določa šest \textbf{sposobnosti}. Te so Moč, Gibčnost, Konstitucija, Inteligenca, Modrost in Karizma. Vsaki sposobnosti je dodeljena ocena, ki za večino pustolovcev seže od 3 do 18. (Pošasti imajo lahko oceno od 1 pa vse do 30.) Te ocene sposobnosti in \textbf{popravki}, ki jih izpeljemo iz njih, so osnova za skoraj vsak met k20, ki ga igralec opravi v imenu svojega lika ali pošasti.

Preizkusi sposobnosti, napadalni meti in rešilni meti so tri najpomembnejše vrste metov k20. Za vse tri veljajo spodnji preprosti koraki.

\subparagraph{1. Vrzi kocko in prištej popravek}
Vrzi k20 in prištej primeren popravek. To je običajno popravek, izpeljan iz ene od šestih sposobnosti, in včasih tudi izvedenski prištevek, ki ga doprinese kakšna likova veščina. (Več o posameznih sposobnostih in določanju njihovih popravkov si preberi v prvem poglavju.)

\subparagraph{2. Upoštevaj okoliščine ter posledične prištevke in odbitke}
Na končni rezultat meta lahko vpliva razredna značilnost, urok, določena okoliščina ali kak drug učinek.

\subparagraph{3. Skupno vsoto primerjaj s ciljnim številom}
Če je skupna vsota večja ali enaka ciljnemu številu, je bil met uspešen, drugače pa ne. Ciljna števila običajno določi GT, ki tudi pove igralcem, ali so njihovi meti uspeli ali ne.

Ciljno število za preizkus sposobnosti ali rešilni met se imenuje \textbf{težavnostni razred} (TR). Ciljno število za napadalni met se imenuje \textbf{zaščitni razred} (ZR).

To preprosto pravilo določa posledice večine dejanj med igro. V sedmem poglavju je uporaba k20 še podrobneje razložena.

\subsection{Olajšave in otežitve}

Včasih preizkus sposobnosti, napadalni met ali rešilni met izvajamo pod pogoji, ki nam nalogo bodisi olajšajo bodisi otežijo. Olajšava je posledica za nas ugodnih okoliščin, otežitev pa je ravno obratno. Kadar ti je odrejena olajšava ali otežitev, k20 mečeš dvakrat. V primeru olajšave izbereš višjega izmed obeh izidov, v primeru otežitve pa nižjega. Podajmo primer: če imaš otežitev ter vržeš 17 in potem še 5, je tvoj končni izid 5. Če bi v tem istem primeru imel/a olajšavo, bi bil tvoj izid 17.

Več o olajšavah in otežitvah najdeš v sedmem poglavju.

\subsection{Izjema pred pravilom}

Ta knjiga vsebuje pravila, zlasti v drugem in tretjem delu, ki urejajo potek igre. Toda mnoge rasne lastnosti, razredne značilnosti, uroki, magični predmeti, pošastne sposobnosti in drugi igralni elementi sem ter tja kršijo splošna pravila -- in tako predstavljajo izjeme. Pomni: če neko specifično pravilo nasprotuje splošnemu pravilu, obvelja specifično pravilo.

Izjeme so pogosto majhne. Ena taka je recimo, da mnogi pustolovci niso izvedeni v streljanju z dolgim lokom, razen vseh gozdnih vilincev, ki so izvedeni v rabi dolgega loka zaradi svojih rasnih lastnosti. Drugi primeri kršenja pravil so toliko bolj očitni. Pustolovec, na primer, navadno ne more prehajati skozi trdne stene, vendar nekateri uroki to dopuščajo. Največ izjem povzroča ravno magija.


\subsection{Zaokroževanje navzdol}

Obstaja še eno splošno pravilo. Kadarkoli v igri delimo števila, vedno zaokrožujemo navzdol -- tudi, če je v rezultatu neceli del večji ali enak pol.

\section{Pustolovščine}

Igra se prične s skupino pustolovcev, ki krenejo na dogodivščino, kakršno si zamisli Gospodar temnic. Vsak lik bogati druščino s svojimi edinstvenimi zmožnostmi v obliki sposobnosti, veščin, razrednih značilnosti, rasnih lastnosti, opreme in čarobne imovine. Vsak lik je drugačen, vsak ima svoje prednosti in slabosti, zato je najboljša druščina pustolovcev tista, v kateri vsak lik dopolnjuje ostale in pokriva njihove šibkosti. Pustolovci morajo sodelovati, da lahko uspešno dokončajo pustolovščino.

Pustolovščina je srce igre, zgodba z začetkom, jedrom in koncem. Lahko jo pripravi GT sam ali kupi že pripravljeno in jo prilagodi po svojih potrebah in željah. Pustolovščina je postavljena v domišljijsko okolje -- podzemno temnico, razpadajoč grad, prostrano divjino, vrveče mesto ... V njej srečamo pester nabor likov: pustolovce, ki jih ustvarijo in igrajo ostali igralci za omizjem, in stranske osebe. Slednje so lahko meceni, zavezniki, sovražniki, najemniki ali manj pomembne dodatne osebe. Pogosto je ena izmed stranskih oseb hudobnež, čigar zle nakane so gonilna sila pustolovščine.

Skozi prigodo se liki spoprijemajo z različnimi bitji, predmeti in okoliščinami. Včasih se pustolovci in druga bitja na vse pretege trudijo ubiti ali ujeti drug drugega v spopadu. Spet drugič pustolovci govorijo z drugimi bitji (ali celo čarobnimi predmeti) s konkretnim ciljem v mislih. Velikokrat pa pustolovci rešujejo uganke, obhajajo prepreke, iščejo skrite zaklade in se rešujejo iz zagat. Medtem raziskujejo svet in se odločajo, kako bodo potovali in kaj bodo počeli.

Pustolovščine so različnih dolžin in kompleksnosti. Kratka pustolovščina vsebuje le prgišče izzivov in jo je mogoče dokončati v enem ali dveh srečanjih. Dolga pustolovščina lahko zaobjema na stotine spopadov, sporazumevanj in drugih izzivov in se igra več tednov ali mesecev. Običajno se pustolovščina konča tako, da se pustolovci vrnejo  v civiliziran svet, kjer se lahko spočijejo in uživajo v prisluženih zakladih.

Vendar to ni konec zgodbe. Dogodivščina je kakor razburljiva epizoda televizijske nanizanke. Kampanja je nanizanka kot celota -- niz pustolovščin, povezanih skupaj, kjer ista druščina pustolovcev sledi okvirni zgodbi od začetka do konca.


\subsection{Trije temelji pustolovščine}

Pustolovci lahko počnejo vse, kar si njihovi igralci zamislijo, vendar je prikladneje njihove dejavnosti razdeliti v tri splošne kategorije: raziskovanje, sporazumevanje in spopad.

\textbf{Raziskovanje} vključuje tako premikanje pustolovcev po njihovi okolici kot tudi njihovo obravnavanje predmetov in posameznih okoliščin. Igralci opisujejo, kaj hočejo, da njihov lik stori, Gospodar temnic pa igralcem razlaga, kaj se posledično zgodi. Primer raziskovanja v večjem merilu je celodnevno potovanje junakov čez širne planjave ali enourno prebijanje skozi podzemne votline. Primer raziskovanja na drobno pa bi bil, da junak potegne vzvod v temnici, da bi videl, kaj se bo zgodilo.

\textbf{Sporazumevanje} vključuje pustolovce, ki se z nekom (ali z nečim) pogovarjajo. Na primer, lahko zahtevajo, naj ujeti izvidnik brž izda skrivni vhod v goblinski brlog, zaslišujejo rešenega ujetnika, poslušajo moledovanje poraženega orkovskega poglavarja ali prepričujejo zgovorno čarobno zrcalo, naj pustolovcem pokaže nek daljni kraj.

O raziskovanju in sporazumevanju govorijo pravila v sedmem in osmem poglavju, prav tako tudi nekatere razredne značilnosti v tretjem poglavju in osebnostne lastnosti v četrtem poglavju.


\textbf{Spopad}, glavnina devetega poglavja, zajema boj z orožjem, čaranje, manevriranje in podobno. Cilj vsake strani v spopadu je poraziti nasprotnika -- bodisi ga ubiti, ujeti ali prisiliti k umiku. Spopad je najbolj strukturiran element igre, kjer se bitja izmenjujejo v krogu, da res vsak dobi priložnost, da nekaj stori. Celo sredi krvave bitke imajo pustolovci priložnost, da izvajajo tudi nore manevre -- recimo drsanje s ščitom po stopnišču navzdol --, preiskujejo okolico in se sporazumevajo z drugimi bitji, vključno z zavezniki, sovražniki in nepristranskimi opazovalci.

\subsection{Čudesa magije}

Le redke dogodivščine ne vsebujejo magije. Naj bo koristna ali kvarna, magija je v življenju pustolovca nekaj povsem običajnega. Podrobneje je opisana v desetem in enajstem poglavju.

V svetovih Temnic in zmajev je uročevalcev malo. Njihov izjemni talent jih ločuje od preostalih ljudi, ki lahko sicer pogosto vidijo sledove magije, vendar ti velikokrat niso nič posebnega -- čudežna pošast, uslišana molitev, čarovnik, ki stopa po vaški cesti z lebdečim ščitom ob strani ...

Po drugi strani pa je magija pustolovcem ključnega pomena za preživetje. Brez zdravilne magije klerikov in paladinov bi pustolovci hitro podlegli bojnim ranam. Brez blagodejne čarobne podpore trubadurjev in klerikov bi utegnili bojevniki kloniti pred mogočnimi nasprotniki. Brez raznolike čarobne moči čarovnikov in druidov bi bila vsaka grožnja še desetkrat hujša.

Magija je tudi močno zaželena med hudobneži. V mnogih pustolovščinah pustolovci rešujejo svet pred hudodelstvi uročevalcev, ki hočejo magijo izrabiti za svoje pokvarjene cilje. Vodja kulta namerava zbuditi boga, ki spi na morskem dnu, vešča ugrablja mladce in mladenke, da iz njih izpije mladost za krepitev svoje magične moči, nori čarovnik se na vse kriplje trudi vdahniti esenco življenja v svojo mehansko vojsko, zmaj pričenja mistični obred, s katerim se bo prelevil v boga uničenja ... To je le peščica magičnih groženj, ki jim lahko pustolovec stopi na pot. Z nekaj lastne magije v obliki urokov in magičnih predmetov bo pustolovcem nemara uspelo premagati sovraga!